---
uuid:             7afa89d2-e43e-48a0-9ad0-c810f3be1dcb
layout:           post
title:            '*NIX平台下，开源PDF阅读器比较'
slug:             pdf-compare
subtitle:         null
date:             '2015-01-12T22:39:15.000Z'
updated:          '2015-07-29T22:39:36.000Z'
author:           'Yvan Hom'
author_slug:      yvan
header_img:       null
status:           published
language:         en_US
meta_title:       null
meta_description: null
tags:
  - linux
  - freebsd

---


在FreeBSD下，我对PDF阅读器的需求有以下几个方面，从上到下一次是需求程度：

- 轻量级（在xfce下，已安装qt4下，看安装了多少pkg来评判）
- 顺畅阅读，翻页不卡就行了
- 快速选择文本（以便翻译，用goldendict检验效果）
- 标注（高亮等）
- 不存在细节问题，比如BUG

尝试了以下几个阅读器

- epdfview
- qpdfview
- okular
- evince
- mupdf
- zathura

### 1, mupdf

- 轻量级：这个确实很轻量级，没有任何的图形界面，就是一个PDF阅读窗口，一切阅读命令都是通过鼠标/键盘的快捷键来使用，还算适应。
- 顺畅阅读：效果不错
- 快速选择文本：点击鼠标右键进行选择文本，使用矩形框选择，goldendict显示的选择文本总是多一个字符，无法正常翻译
- 标注：没有
- 细节问题：暂没发现

### 2, zathura

- 轻量级：也很轻量级，没有任何的图形界面，就是一个PDF阅读窗口，一切阅读命令都是通过鼠标/键盘的快捷键来使用，使用的是VIM类型的快捷键，我也使用vim几年了，所以没有多少不适应。还是比mupdf重一些，可以使用popper和mupdf两种渲染引擎。
- 顺畅阅读：效果不错
- 快速选择文本：无论使用哪种引擎，点击鼠标左键进行选择文本，使用矩形框选择，goldendict显示的选择文本都是乱七八糟的，都不知道选择的是什么，根本无法进行翻译。
- 标注：没有
- 细节问题：搜索有BUG，不能输入一些字符。

### 3, epdfview

- 轻量级：在xfce下，基本只需要安装自己就行了
- 顺畅阅读：效果不错
- 快速选择文本：压根无法选择，点击工具栏上的文本选择按钮，在文本上拖动，什么都没有效果
- 标注：没有
- 细节问题：选择文本有BUG，貌似是使用文本选择，而不是矩形框选择，可是显示位置错开，一个白文本边框一闪而过，然后什么都没有

### 4, qpdfview

- 轻量级：就安装了一两个pkg，还行
- 顺畅阅读：效果不错
- 快速选择文本：使用Ctrl+C启动文本选择，使用矩形框选择，选择后弹出菜单，可以进行复制文本，文本复制时直接按goldendict的划词注释出发键（我的是Win），可以翻译，总之还是比较麻烦。
- 标注：使用Ctrl+A启动注释，可以绘制矩形框，弹出菜单，可以添加文本注释，或高亮。不能保存注释，只能另存为保存，添加的注视不能删除，不过可以在另存为之前刷新，让没有保存的注视全部清空，真是非常简单的注视功能，使用也非常麻烦。猜测是跟Okular差不多的注释原理吧。
- 细节问题：没有

### 5, Okular

- 重量级。在xfce下需要安装kde的一堆东西，70+个，90+M
- 顺畅阅读：效果很好
- 快速选择文本：文本选择工具，有键盘快捷键，很好用
- 标注：注释齐全，多种标注工具。不过注释不是在pdf上做的，保存在另外的xml文件中，移动文件，注释就没了，需要手动更改该文件。
- 细节问题：没有

### 6, evince

- 有些重，在xfce下，需要暗中近30个gnome的东西，近35M，还有python3，不想安装了，就用以前的使用印象吧。
- 顺畅阅读：效果很好
- 快速选择文本：很好
- 标注：貌似没有，不知道新版有没有增加
- 细节问题：没有

### 7, 总结

可以看到，*NIX下的PDF阅读器最成熟的是Okular，功能齐全，经得住考验，不过对kde依赖太强了，用KDE桌面的可以考虑，然后注释不能在pdf文件上进行，比较不方便。其它的都或多或少有些问题，在文本选择上都能错漏，还需要很大的完善才行。

比较下来，我想要轻量级，可是却只有Okular能满足条件，诶，真心不痛快。



